%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{20}{3}[Du dénombrement]
Soient $n$ et $p$ deux entiers non nuls. Dénombrer :
\begin{enumerate}
	\item le nombre de façons de placer $p$ pièces identiques dans $n$ poches différentes.
	\item le nombre de façons de placer $p$ pièces identiques dans $n$ poches différentes, de sorte qu'aucune poche ne soit vide.
	\item le nombre de tirages successifs et avec remise de $p$ boules dans une urne contenant $n$ boules numérotées de $1$ à $n$, sans prendre en compte l'ordre.
	\item le nombre de $n$-uplets $(r_1,\hdots,r_n)$ d'éléments de $\interent{0 p}$ tels que $r_1+\hdots +r_n=p$.
	\item le nombre d'applications croissantes de $\interent{1 p}$ dans $\interent{1 n}$.
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
Attention : dans l'ensemble de ces exercices, il ne faut pas totalement se fier à son intuition.
\begin{enumerate}
	\item Prenons une représentation particulière. On note $P$ pour signifier une pièce, et $-$ pour signifier un changement de poche.  Par exemple
	\[ PP-P-PP-P--P \]
	signifie qu'on a mis deux pièces dans la première poche, une dans le deuxième, deux dans la troisième, une dans la quatrième, aucune dans la cinquième et une dans la sixième.

	La question est donc de déterminer le placement des $-$. On doit donc placer $n-1$ signe $-$ dans un ensemble composé de $p+n-1$ symboles possibles ($P$ et $-$). Cela donne
	\[ \boxed{\binom{p+n-1}{n-1}=\binom{p+n-1}{p} \text{ choix possibles.}}\]
	\item Tout d'abord, si aucune poche ne doit être vide, il est nécessaire que $p\geq n$. On peut raisonner ainsi : on place une pièce dans chacune des poches, et on place les pièces restantes où on le souhaite. On place donc $n$ pièces, puis il reste $p-n$ pièces à placer dans les $n$ poches, ce qui, d'après le cas précédent, donne $\binom{p-n+n-1}{n-1}$ possibilités. Ainsi, il y a
	\[ \boxed{\binom{p-1}{n-1} \text{ choix possibles si }p\geq n,\quad 0\text{ sinon.}}\]
	\item Il s'agit en réalité du cas $1$. On dispose de $p$ boules numérotées de $1$ à $n$ (avec éventuelle répétition), ce qu'on peut représenter comme $p$ boules que l'on met dans $n$ poches numérotées de $1$ à $n$. Tirer $p$ boules numérotées revient à placer $p$ boules dans les $n$ poches. D'après le 1), cela donne \[ \boxed{\binom{n-p+1}{n-1} \text{ choix possibles.}}\]
	\item \'Ecrivons $p=\underbrace{1+1+\hdots +1}_{p\text{ termes.}}$.
	Remarquons alors que un $n$-uplet $(r_1,\hdots r_n)$ vérifiant $r_1+\hdots +r_n=p$ peut s'écrire \[ r_1+\hdots +r_n = \underbrace{(1+\hdots +1)}_{r_1 \text{ termes}} + \hdots + \underbrace{(1+\hdots +1)}_{r_n \text{ termes}}. \]
 Choisir un tel $n$-uplet revient donc à déterminer les $n$ groupements de $1$ consécutifs dans un ensemble de $p$ $1$. Cela revient ainsi à choisir $n$ groupements d'un ensemble de $p$ éléments; d'après $1$, il y a \[ \boxed{\binom{n-p+1}{n-1} \text{ cas possibles.}}\]
 \item Il s'agit, à nouveau, du même résultat. Créer une fonction croissante de $\interent{1 p}$ dans $\interent{1 n}$ revient à disposer de $n$ poches $1,\hdots n$, et disposer les $p$ pièces dans ces poches (on définit ainsi l'image de la pièce $i$ comme étant la valeur écrite sur la poche). D'après 1), il y a ainsi \[ \boxed{\binom{n-p+1}{p} \text{ fonctions croissantes de }\interent{1 p}\text{ dans }\interent{1 n}.}\]
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
